\incdir {inc1-intro}

\titreA {Introduction}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Pourquoi étudier les systèmes d'exploitation
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Introduction}

\begin {frame} {Motivations}
    Intérêt de comprendre le fonctionnement des systèmes
    d'exploitation :

    \begin {itemize}
	\item sur ordinateur/téléphone/tablette/etc., c'est le
	    programme :
	    \begin {itemize}
		\item le plus utilisé
		\item le moins visible
		\item parmi les plus complexes
	    \end {itemize}

	\item mieux utiliser le système

	\item comprendre les principaux paramètres

	\item algorithmes et techniques fondamentaux
	    \begin {itemize}
		\item cache, priorité, placement, ordonnancement,
		    synchronisation, concurrence, etc.
		\item applicables dans bien d'autres contextes
	    \end {itemize}

	\item l'un des chaînons manquants entre l'architecture
	    matérielle et la programmation
	    \begin {itemize}
		\item l'autre est le compilateur
	    \end {itemize}

	\item domaine passionnant !

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Bibliographie}
    \begin {itemize}
	\item \textit{Operating System Concepts} (toutes éditions) \\
	    A. Silberschatz, P. Galvin et G. Gagne \\
	    Ed. John Wiley \& Sons
	\item \textit{Operating Systems: Three Easy Pieces} \\
	    R. Arpaci-Dusseau et A. Arpaci-Dusseau \\
	    Disponible sur \url{http://pages.cs.wisc.edu/~remzi/OSTEP/}
	\item \textit{Operating Systems: Internals and Design Principles} \\
	    W. Stallings \\
	    Ed. Pearsons
	\item \textit{The Little Book of Semaphores} \\
	    A. Downey \\
	    Disponible sur \url{https://greenteapress.com/wp/semaphores/}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Numbers every programmer should know}
    Il est souvent utile de connaître quelques ordres de grandeur d'opérations~:
    \ctableau {\fD} {|lrcr|} {
	L1 cache reference & \numprint{0,5} ns & & \\
	Branch mispredict & \numprint{5} ns & & \\
	L2 cache reference & \numprint{7} ns & & \\
	Mutex lock/unlock & \numprint{25} ns & & \\
	Main memory reference & \numprint{100} ns & & \\
	Compress 1K bytes with Zippy & \numprint{3000} ns & = & 3 $\mu$s \\
	Send 2K bytes over 1 Gbps network & \numprint{20000} ns & = & 20 $\mu$s \\
	SSD random read & \numprint{150000} ns & = & 150 µs \\
	Read 1 MB sequentially from memory & \numprint{250000} ns & = & 250 $\mu$s \\
	Round trip within same datacenter & \numprint{500000} ns & = & \numprint{0,5} ms \\
	Read 1 MB sequentially from SSD & \numprint{1000000} ns & = & 1 ms \\
	Disk seek & \numprint{10000000} ns & = & 10 ms \\
	Read 1 MB sequentially from disk & \numprint{20000000} ns & = & 20 ms \\
	Send packet CA->Netherlands->CA & \numprint{150000000} ns & = & 150 ms \\
    }

    \fD
    Crédit~: Jeff Dean \url{http://research.google.com/people/jeff/} \\
    sur une base de Peter Norvig \url{http://norvig.com/21-days.html}
\end {frame}

\begin {frame} {Recettes de cuisine}
    \begin {casseroleblock} {Recettes de cuisine}
	Au-delà de la compréhension des concepts théoriques abordés
	dans ce cours, vous trouverez fréquemment des conseils ou des
	«~recettes de cuisine~» pour des cas d'utilisation courants.

	\begin {itemize}
	    \item vous les repérerez facilement avec cette icône
		représentant une casserole appétissante et ce fond
		bleu

	    \item prenez-les comme des conseils : vous pouvez ne pas
		les suivre, mais ceux qui les ont suivis ne s'en sont
		pas plaints

	\end {itemize}

    \end {casseroleblock}
\end {frame}


\begin {frame} {Mettre en pratique}
    \begin {termblock} {Mettre en pratique}
	Quand cela est possible, ce support contient des exemples que
	vous pouvez mettre en pratique

	\begin {itemize}
	    \item ils sont repérés par une icône figurant un écran
		et un fond vert
	    \item profitez-en pour les appliquer en~:
		\begin {itemize}
		    \item exécutant la commande
		    \item analysant le résultat affiché
		    \item jouant avec les paramètres
		    \item lisant le manuel
		\end {itemize}
	    \item ils doivent vous permettre de concrétiser certaines
		notions abordées de manière théorique
	    \item n'hésitez pas à approfondir pour augmenter vos
		connaissances
	\end {itemize}
    \end {termblock}
\end {frame}


\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Ai-je bien compris ?}
	À la fin de chaque section, il y a un exercice pour stimuler
	votre réflexion. Quelle est la meilleure manière de profiter
	de ce cours ?

	\begin {qcm}
	    \item aller immédiatement à la page suivante et apprendre
		par cœur la réponse

	    \item chercher la réponse par soi-même et confronter ses
		propres réponses avec la page suivante

	    \item ne pas chercher les exercices, ça ne sert à rien,
		ils ne seront de toute manière pas donnés à l'examen

	    \item ne pas chercher les exercices, mais lire et comprendre
		la réponse donnée page suivante

	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Ai-je bien compris ?}
	\begin {qcmok}
	    \item chercher la réponse par soi-même et confronter ses
		propres réponses avec la page suivante

	\end {qcmok}

	\bigskip

	Ces exercices ont pour but de stimuler votre réflexion. En
	prenant du temps pour les chercher, vous vous poserez des
	questions et échafauderez des hypothèses ; cette démarche
	active fera que vous comprendrez d'autant mieux les réponses.

	\smallskip

	Se contenter de lire des réponses sans les chercher est une
	attitude passive qui ne vous apportera pas grand-chose.

    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Qu'est-ce qu'un système d'exploitation
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Qu'est-ce qu'un système d'exploitation}

\begin {frame} {Qu'est-ce qu'un système d'exploitation ?}
    Comment définir ce qu'est un système d'exploitation (SE) ?

    \begin {itemize}
	\item Facile, m'sieur : Windows, Linux, FreeBSD, etc. !
    \end {itemize}

    \medskip

    Est-ce aussi simple~?

    \begin {itemize}
	\item si Linux est un SE, que sont Debian, Ubuntu, etc. ?
	\item et Android, iOS ?
	\item et QNX, RTLinux, VxWorks ?
	\item et Contiki, TinyOS ?
    \end {itemize}

    Et, au fait...

    \begin {itemize}
	\item est-ce qu'une box d'accès à l'Internet a un SE ?
	\item est-ce qu'un terminal X a un SE ?
	\item est-ce qu'une montre connectée a un SE ?
	\item est-ce qu'un thermostat de radiateur a un SE ?
	\item est-ce qu'une voiture a un SE ?
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Rappel}
    Petit historique des systèmes d'exploitation :
    \begin {itemize}
	\item cf. cours de programmation système \\
	    \url{https://gitlab.com/pdagog/ens/}
    \end {itemize}

    \medskip

    Les systèmes d'exploitation ont été créés en réponse à des besoins :
    \begin {itemize}
	\item rentrer des programmes dans la mémoire de l'ordinateur
	    \begin {itemize}
		\item gestion des périphériques (exemple : lecteur de
		    cartes perforées)
		\item enchaînement des \emph{jobs} \implique moniteur,
		    traitement \emph{batch}

	    \end {itemize}

	\item rentabiliser le temps (coûteux) de l'ordinateur
	    \begin {itemize}
		\item exploiter le parallélisme entre processeur et
		    entrées/sorties
		\item \implique mécanisme des interruptions matérielles
	    \end {itemize}

	\item utilisation interactive des ordinateurs
	    \begin {itemize}
		\item terminaux, Teletype
		\item partage du temps de l'ordinateur entre programmes (tâches)
		\item \implique interruption d'horloge
		\item isolation des tâches entre elles
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Qu'est-ce qu'un système d'exploitation}
    Qu'entend-on aujourd'hui par \frquote{système d'exploitation} ?

    \begin {itemize}
	\item pour certains : \frquote{système d'exploitation} = tout ce
	    qui est livré sur le DVD ou l'image téléchargée

	    \begin {itemize}
		\item noyau, utilitaires, interface graphique, jeu du
		    solitaire, etc.

	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \bigskip

    Il suffit de voir quelques exemples de \frquote{documentation}...

\end {frame}

\begin {frame} {Exemple : Unix / Linux}
    \begin {center}
	\fig {arch-linux} {.8}
    \end {center}
\end {frame}


\begin {frame} {Exemple : Windows 2000}
    \begin {center}
	\figcredit{arch-w2k}{.5}{Crédit : Grm wnr {\ccbysa} \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Windows_2000_architecture.svg}{Wikimedia Commons}}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Exemple : Android}
    \begin {center}
	\figcredit {arch-android} {.8}{\hspace*{-25mm}D'après \url{https://developer.android.com/guide/platform/}}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Exemple : iOS / MacOS X}
    \begin {center}
	\fig {arch-ios} {.8}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Qu'est-ce qu'un système d'exploitation}
    \begin {itemize}
	\item apport majeur d'Unix : séparation du \alert{noyau} et
	    des programmes
	    \begin {itemize}
		\item seule partie exécutée en \alert{mode
		    superviseur} (voir plus loin)

	    \end {itemize}

	\item distinction nette avec Linux :
	    \begin {itemize}
		\item Linus Torvalds crée et maintient le
		    \alert{noyau}

		\item des organisations (commerciales ou non)
		    assemblent le noyau et des programmes pour créer
		    des \alert{distributions} : RedHat, Debian,
		    Ubuntu, etc.
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Qu'est-ce qu'un système d'exploitation}
	Lequel de ces objets n'a pas un système d'exploitation ?

	\begin {qcm}
	    \item un commutateur réseau tel que ceux que vous avez
		pratiqués en TP de réseaux
	    \item une balance de supermarché pour peser fruits et légumes
	    \item un téléphone intelligent (\emph{smartphone})
	    \item une voiture moderne

	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Qu'est-ce qu'un système d'exploitation}

	\begin {qcmok}
	    \item une voiture moderne

	\end {qcmok}

	\bigskip

	\begin {minipage} {.7\linewidth}
	En réalité, une voiture moderne a \emph{plusieurs} systèmes
	d'exploitation, car il y a plusieurs ordinateurs embarqués~:
	par exemple, l'écran qui affiche le GPS, la climatisation et
	les stations de radio est piloté par un ordinateur différent de
	celui qui contrôle le moteur (ECU = \emph{Engine Control Unit\/}),
	qui est encore différent de celui qui contrôle l'ABS
	(antiblocage des roues).
	\end {minipage}%
	\begin {minipage} {.3\linewidth}
	    \hfill
	    \fig {balance} {.85}
	\end {minipage} %

	\bigskip

	Ces systèmes d'exploitation ne sont pas forcément aussi
	généralistes que ceux que vous connaissez, mais ils ont une
	bonne partie des fonctionnalités que nous verrons dans ce cours.

    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Le noyau
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Le noyau}

\begin {frame} {Le noyau -- Objectifs fondamentaux}
    Le noyau a deux objectifs fondamentaux~:
    \begin {itemize}
	\item \textbf {partager équitablement les ressources}
	\item \textbf {garantir la sécurité des données}
    \end {itemize}

    \bigskip

    ... tout en restant efficace (\emph{overhead} minimum)

\end {frame}

\begin {frame} {Noyau -- Overhead}

    \textbf{Overhead} : surcoût (logiciel, matériel, spatial, temporel,
    etc.) pour effectuer une action donnée

    \begin {itemize}
	\item exemple : processus $P_1$ (resp. $P_2$) met un temps $t_1$
	    (resp. $t_2$)
	    \begin {itemize}
		\item pour exécuter $P_1$ et $P_2$ simultanément,
		    le noyau doit périodiquement interrompre
		    le processus courant, choisir un autre
		    processus, mettre ce nouveau processus sur le
		    processeur, etc.
		\item le temps total d'exécution $T$ sera donc
		    supérieur à $t_1 + t_2$
		\item $T - (t_1 + t_2)$ = \emph{overhead temporel}
		    du noyau
		\item le noyau doit conserver en mémoire des informations
		    sur les processus à exécuter (pid, fichiers,
		    etc.)~: \emph{overhead spatial}

	    \end {itemize}

	\item en réseau, on parle aussi d'\emph{overhead protocolaire}~:

	    \begin {itemize}
		\item pour envoyer 10 octets de données dans un
		    datagramme UDP sur IPv4, il y a un overhead de 28
		    octets (20 octets pour l'en-tête IPv4 + 8 octets
		    pour l'en-tête UDP)
		\item synonyme : surcharge protocolaire
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \medskip

    Overhead = terme générique utilisé dans beaucoup de domaines \\
    \implique y compris non informatiques


\end {frame}

\begin {frame} {Le noyau}
    Partager équitablement les ressources~:

    \begin {itemize}
	\item mémoire vive
	\item temps processeur
	\item carte réseau
	\item espace disque
	\item accès aux disques
	\item etc.
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Le noyau}
    Garantir la sécurité des données

    \begin {itemize}
	\item un processus ne doit pas accéder aux données d'un autre
	    processus (sauf si autorisé)

	\item un utilisateur ne doit pas accéder à un fichier non autorisé

	\item un utilisateur ne doit pas terminer un processus d'un
	    autre utilisateur

	\item etc.

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Le noyau}

    Pour atteindre les deux objectifs fondamentaux :

    \begin {itemize}
	\item le \textbf {noyau} s'exécute en \textbf {mode privilégié}
	    \\
	    \implique il a accès à toutes les ressources matérielles

	\item les programmes (applications) s'exécutent, dans le
	    contexte de \textbf {processus}, en \textbf {mode non
	    privilégié}
	    \\
	    \implique appels au noyau pour exécuter certaines opérations

    \end {itemize}

    \bigskip

    Les appels au noyau sont les \textbf {primitives système}

    \begin {itemize}
	\item Interface de programmation du noyau
	    \\
	    \textit {Application Programming Interface} (API)
	\item Forme : appels de fonction en C
	\item Exemple :
	    \\
	    \code{int open (const char *path, int flag, mode\_t mode)}
	\item Norme POSIX (ISO/IEC 9945)
    \end {itemize}


\end {frame}

\begin {frame} {Le noyau}
    \begin {center}
	\fig {noyau} {.7}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Le noyau}
    Définition :

    \begin {quote}
	Le noyau est constitué de l'ensemble minimum des primitives
	système nécessaires pour atteindre les deux objectifs
	fondamentaux

    \end {quote}

\end {frame}

\begin {frame} {Le noyau}
    \begin {itemize}
	\item Démarrage de l'ordinateur : noyau installé
	    en mémoire \\
	    \implique il y restera jusqu'à la fin (redémarrage,
	    arrêt, ou crash)

	\item Le noyau s'exécute en mode privilégié

	    \begin {itemize}
		\item code sensible
		\item difficile à développer, à mettre au point
		\item plus il est petit, mieux c'est
		\item tout ce qui peut être mis ailleurs doit l'être
		    \\
		    \vspace* {0.8mm}
		    Exemple :
		    \begin {itemize}
			\item pour le noyau, un utilisateur = un nombre
			    entier
			\item \code{ls -l} affiche des noms de login
			\item \implique la conversion
			    \frquote{entier $\leftrightarrow$ nom} est
			    effectuée par \code{ls}

		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Le noyau -- Conséquences des deux objectifs}
    Des deux objectifs fondamentaux découlent des \textbf{propriétés}
    subséquentes :

    \begin {itemize}
	\item un programme d'un utilisateur ne doit pas avoir un
	    accès intégral à l'ordinateur...
	    \\
	    sinon il pourrait aller consulter n'importe quel
	    secteur sur le disque ou altérer la mémoire d'un autre
	    processus ou...
	\item il faut donc avoir un accès \alert{contrôlé} aux
	    ressources matérielles
	    \\
	    \implique notion d'\textbf{appel système}
	\item les ressources matérielles doivent être
	    \alert{abstraites} pour être contrôlées
	    \\
	    \implique couche d'\textbf{abstraction des périphériques}
	\item peut-on donner des droits à \alert{chaque secteur} du disque ?
	    \\
	    \implique \textbf{notion de fichier} (et de système de fichiers)

	\item il faut pouvoir désigner les \alert{titulaires} des droits
	    \\
	    \implique notion d'\textbf{utilisateur}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Le noyau -- Conséquences des deux objectifs}
    \begin {itemize}
	\item partage des ressources (et notamment du processeur)
	    \\
	    \implique notion d'\textbf{ordinateur virtuel} : chaque
	    processus \emph{croit} avoir l'ordinateur pour lui seul

	\item un processus \alert{ne doit pas avoir accès} à la mémoire d'un
	    autre processus s'il n'est pas autorisé
	    \\
	    \implique \textbf{isolation}/\textbf{étanchéité} des
	    processus entre eux

	\item l'isolation des processus les \alert{empêche de communiquer}
	    \\
	    \implique mécanismes de \textbf{communication interprocessus}

    \end {itemize}

    \bigskip

    Ne pas confondre les causes (les 2 objectifs fondamentaux) et
    les conséquences

\end {frame}

\begin {frame} {Le noyau}
    Le noyau est chargé en mémoire au démarrage de l'ordinateur
    \begin {itemize}
	\item seul programme à utiliser le mode \frquote{privilégié}
	\item initialise le processeur, la mémoire, les périphériques
	\item \frquote{répond} aux requêtes des processus \\
	    \implique le noyau implémente les primitives système
    \end {itemize}

    \bigskip

    Le noyau est un programme autonome :
    \begin {itemize}
	\item pas d'utilisation de bibliothèques externes
	\item édition de liens \implique un binaire unique et autonome
	\item ajout dynamique de modules
	    \begin {itemize}
		\item ajout de nouvelles fonctions
		    \begin {itemize}
			\item pilotes, systèmes de fichiers, etc.
			\item mise à jour de tables (ex: table des pilotes)
		    \end {itemize}
		\item édition de liens complémentaire au chargement
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Le noyau}
    Trois \frquote{accès} possibles au noyau :

    \medskip

    \begin {minipage} [c] {.35\linewidth}
	\fig {acces} {1}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} [c] {.65\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item interruption matérielle
		\begin {itemize}
		    \item générée par un périphérique \\
			exemple : fin d'entrée/sortie
		    \item générée par l'horloge \\
			exemple : fin de quantum
		\end {itemize}
	    \item exception provoquée par le processus
		\begin {itemize}
		    \item violation de segment
		    \item division par 0
		    \item etc.
		\end {itemize}
	    \item appel d'une primitive système
		\begin {itemize}
		    \item instruction spéciale du processeur
		    \item considéré comme une exception
		\end {itemize}
	\end {itemize}
    \end {minipage}

    \bigskip

    Traitement similaire des 3 types d'accès
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Le noyau}
	La fonction POSIX \code{char *getlogin(void)} renvoie le nom de
	l'utilisateur courant.

	\smallskip

	Est-elle implémentée sous forme d'une primitive système ou
	d'une fonction de bibliothèque~?

	\smallskip

	Justifiez avec au moins deux raisons.
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Le noyau}
	C'est une fonction de bibliothèque car~:

	\begin {itemize}
	    \item le noyau ne gère pas les noms d'utilisateurs,
		mais seulement des numéros : le type \code{uid\_t}
		est un entier

		\begin {itemize}
		    \item la connexion avec un nom est réalisée
			(sur Unix) par un programme en mode utilisateur,
			qui vérifie l'identité et le mot de passe à
			l'aide d'un fichier des comptes, ce n'est pas
			le noyau qui s'en occupe

		\end {itemize}

	    \item le prototype indique que la fonction renvoie une
		chaîne de caractères, qui n'a pas été allouée par
		l'appelant. Le noyau peut renvoyer des informations dans
		des zones de mémoire existantes, mais pas en allouer
		dans un processus sans sa \frquote{permission}.

	\end {itemize}

    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Support matériel
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Support matériel}

\begin {frame} {Support matériel}
    Support matériel indispensable pour assumer le rôle de gardien
    des ressources :

    \begin {enumerate}
	\item processeur avec (minimum) deux modes d'exécution

	    \begin {itemize}
		\item l'accès direct aux ressources est réservé au seul
		    noyau
		\item sinon : n'importe quel programme peut accéder
		    aux ressources sans contrôle
	    \end {itemize}

	\item mécanisme d'interruptions matérielles

	    \begin {itemize}
		\item permet de bénéficier du parallélisme des
		    périphériques
		\item sinon : noyau doit surveiller l'achèvement
		    des requêtes

	    \end {itemize}

	\item horloge capable d'interrompre périodiquement le processeur

	    \begin {itemize}
		\item permet au noyau de reprendre le contrôle
		\item sinon : système non préemptif
	    \end {itemize}

	\item mécanisme de traduction/protection mémoire

	    \begin {itemize}
		\item assure l'indépendance des espaces mémoire
		\item sinon : pas de protection des processus les uns par
		    rapport aux autres
	    \end {itemize}

    \end {enumerate}

\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Support matériel}
	Comment devrait fonctionner un système multitâche sans
	mécanisme d'horloge ?

	\begin {qcm}
	    \item il ne pourrait pas fonctionner
	    \item comme aujourd'hui, car l'horloge n'a rien à voir
		avec le multitâche
	    \item chaque processus devrait volontairement demander
		au noyau s'il n'y a pas un processus plus prioritaire
		à mettre sur le processeur
	    \item il suffirait de taper suffisamment rapidement sur
		le clavier pour provoquer des interruptions et ainsi
		redonner le contrôle au noyau
	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Support matériel}

	\begin {qcmok}
	    \item chaque processus devrait volontairement demander
		au noyau s'il n'y a pas un processus plus prioritaire
		à mettre sur le processeur

	\end {qcmok}

	\medskip

	C'est ainsi que fonctionnaient les systèmes
	\emph{non préemptifs}, comme Apple avec les versions $\leq 9$
	de MacOS. Si un processus bouclait et ne faisait plus cette
	démarche volontaire, il fallait appuyer sur le bouton on/off...

	\medskip

	La réponse \frquote{taper suffisamment rapidement sur le clavier}
	serait aussi théoriquement valide, bien que peu pratique.

    \end {capitoblock}
\end {frame}
